馬時亨接任港鐵主席!

馬時亨接任港鐵主席 公共專業聯盟質疑能否拆彈

政府昨日公布委任財經事務及庫務局前局長馬時亨接替錢果豐，於明年1月1日起出任港鐵公司主席，任期3年。馬時亨表示，上任後的首要任務是完成4個鐵路項目，並要確保港鐵能繼續為香港市民提供卓越的交通服務。然而，多位泛民議員對是次委任表示質疑。馬時亨在任局長期間促成了兩鐵合併及可加可減機制，2013年起成為了港鐵的非執行董事。去年馬時亨亦獲委任為獨立董事委員會主席，負責調查高鐵延誤及超支問題。公共專業聯盟政策召集人黎廣德質疑馬時亨能否在高鐵問題上拆彈，新民主同盟范國威更批評是次任命是對港鐵「手下留情」的獎勵。

范國威指，馬時亨出任財經事務及庫務局局長期間，有份促成兩鐵合併及票價可加可減機制，造成「一鐵獨大」的惡果。可是，現在馬時亨卻出任港鐵董事會主席，坐收每年120萬元袍金。范國威認為馬時亨辜負市民的信任，更擔心他會繼續維護港鐵利潤，影響來年政府與港鐵檢討可加可減機制的結果。

范國威表示，馬時亨曾因發現腦血管瘤而辭任局長，現在卻又走入另一熱廚房，令人質疑他當年是以政治理由而非健康問題辭職。他又指，馬時亨獲委任主席，證明去年調查高鐵的獨立董事委員會是名符其實「自己人查自己人」。馬時亨在報告對港鐵「小罵大幫忙」後成為了港鐵主席，范相信馬時亨上任後只會繼續隱瞞港鐵在高鐵超支延誤上的責任。

胡志偉：期望「新人事新作風」

民主黨胡志偉則期望馬時亨能夠為港鐵帶來新氣象，改變公眾對港鐵公司推卸責任的負面形象。胡志偉相信，馬時亨有擔任政治問責官員的經驗，應可妥善處理廣深港高鐵工程延誤超支事宜。他認為馬應該開誠布公，向公眾交代港鐵要承擔的責任。另外，胡亦希望馬時亨能夠確實檢討可加可減機制，改變只著重小股東利益的營運方針，重新重視港鐵作為公共運輸系統的角色。胡強調，港鐵一直為人詬病的是「車費有加無減，事故有多無少」，希望新主席可以針對改善。

馬時亨出身於商界，2002年由時任財政司司長梁錦松引薦加入政府。他在擔任財經事務及庫務局局長期間，有份參與促成兩鐵合併；2008年以患上靜脈血管畸型症為由離開官場。馬時亨在2002 至 07 年間曾經出任地下鐵路有限公司的非執行董事， 2013 年起出任港鐵公司獨立非執行董事。